\documentclass{article}

\usepackage[small,compact]{titlesec}
%\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{calc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{centernot}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{centernot}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[letterpaper]{geometry}
%\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}
%\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multirow}
\usepackage[small,it]{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{graphicx}
\bibliographystyle{plain}
%\bibliographystyle{babplain}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cancel}
\usepackage{abstract}
\usepackage{minted}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{mdframed}


\setcounter{secnumdepth}{4}

\captionsetup[table]{name=Tabla}

\definecolor{formalshade}{rgb}{0.95,0.95,1}
%\definecolor{gray}{rgb}{0.95,0.95,1}

\pagestyle{fancy}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\fancyhf{}
\fancyhead[c]{\textbf{\@title}}
\fancyfoot[c]{\thepage}
\def\Section {\S}

\newcommand\tstrut{\rule{0pt}{2.4ex}}
\newcommand\bstrut{\rule[-1.0ex]{0pt}{0pt}}



\setlength{\droptitle}{-4em}
\newcommand{\squishlist}{
 \begin{list}{$\bullet$}
  { \setlength{\itemsep}{0pt}
     \setlength{\parsep}{3pt}
     \setlength{\topsep}{3pt}
     \setlength{\partopsep}{0pt}
     \setlength{\leftmargin}{1.5em}
     \setlength{\labelwidth}{1em}
     \setlength{\labelsep}{0.5em} } }


\newcommand{\squishlisttwo}{
 \begin{list}{$\bullet$}
  { \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \setlength{\topsep}{0pt}
    \setlength{\partopsep}{0pt}
    \setlength{\leftmargin}{2em}
    \setlength{\labelwidth}{1.5em}
    \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishend}{
  \end{list}  }
\footskip = 50pt
\setlength{\skip\footins}{10pt}

\newcounter{proofc}
\renewcommand\theproofc{(\arabic{proofc})}
\DeclareRobustCommand\stepproofc{\refstepcounter{proofc}\theproofc}
\newenvironment{twoproof}{\tabular{@{\stepproofc}c|l}}{\endtabular}

\usemintedstyle{tango}

\newcounter{savepage}
 %% The usual stuff that sits
 %% between \documentclass
 %%    and \begin{document}

%\hypersetup{
%    bookmarks= \quadtrue,         % show bookmarks bar?
%    unicode= \quadfalse,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
%    pdftoolbar= \quadtrue,        % show Acrobat’s toolbar?
%    pdfmenubar= \quadtrue,        % show Acrobat’s menu?
%    pdffitwindow= \quadfalse,     % window fit to page when opened
%    pdfstartview= \quad{FitH},    % fits the width of the page to the window
%    pdftitle= \quad{My title},    % title
%    pdfauthor= \quad{Author},     % author
%    pdfsubject= \quad{Subject},   % subject of the document
%    pdfcreator= \quad{Creator},   % creator of the document
%    pdfproducer= \quad{Producer}, % producer of the document
%    pdfkeywords= \quad{keyword1} {key2} {key3}, % list of keywords
%    pdfnewwindow= \quadtrue,      % links in new window
%    colorlinks= \quadfalse,       % false: boxed links; true: colored links
%    linkcolor= \quadred,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
%    citecolor= \quadgreen,        % color of links to bibliography
%    filecolor= \quadmagenta,      % color of file links
%    urlcolor= \quadcyan           % color of external links
%}

%\addbibresource{Biblios.bib}

\newmdenv[
  skipabove=\topskip,
  skipbelow=\topskip,
  innermargin=0pt,
  outermargin=0pt,
  innerleftmargin=4pt,
  innerrightmargin=4pt,
  innertopmargin=2pt,
  innerbottommargin=2pt,
  topline=false,
  rightline=false,
  bottomline=false,
  linecolor=green,
  backgroundcolor=formalshade,
  linewidth=2pt,
   ]{tipbox*}
\newenvironment{tipbox}[1][43]
  {\begin{tipbox*}
   \makebox[0pt][r]{\smash{\raisebox{-.333\height}{\Large\ding{#1}\hspace{10pt}}}}\ignorespaces}
  {\end{tipbox*}}


\begin{document}
 %\thispagestyle{plain}
 \def\maketitle{%\twocolumn[%
 \thispagestyle{plain}
 \vspace{-10ex}
 \hrule
 \bigskip
 \begin{center}
 {\Large{\textbf{\@title}}}
 \end{center}
 \bigskip
 \hrule

 \bigskip

 \begin{flushleft}
 Universidad de los Andes \hfill Departamento de Ingeniería de Sistemas y Computación  
 \\
 \vspace{5pt}
 Estrucutras de Datos \vspace{5pt}
\hfill Semestre 2016-10 \\ 
 \end{flushleft}
 %\hspace{265.2pt}
 \bigskip
 \bigskip
 }
\def\title#1{\def\@title{#1}}
\title{\textit{Diccionarios y recuperación de información: Consulta de vuelos, aerolíneas y aeropuertos}}

% \squishlist    %% \begin{itemize}
%\item First item
%%\item Second item
%%\squishend     %% \end{itemize}
 %% The rest of the paper (with no maketitle)
\maketitle

\section{Motivación}
En la actualidad, una gran proporción de los tiquetes de abordaje en vuelos comerciales son adquiridos a través de sistemas de consulta y compra en Internet\footnote{Por ejemplo, Expedia (\url{https://www.expedia.com/}), SkyScanner (\url{https://www.skyscanner.net/}), entre otros}. Estos sistemas, permiten a los potenciales viajeros escoger y consultar la oferta de vuelos disponibles desde un aeropuerto de origen a un aeropuerto de destino, a través de una única aerolínea, o desplegando la información de multiples ofertas de vuelo. De acuerdo a las estadísticas presentadas por parte de la Asociación Internacional de Transporte Aéreo (IATA)\footnote{World Air Transport Statistics (WATS), disponible en \url{https://www.iata.org/publications/Documents/wats-59-final.pdf}}, durante el año 2014, 3.3 billones de pasajeros fueron transportados por más de 256 aerolíneas comerciales, en cerca de 50000 vuelos comerciales diarios,  circulando a lo largo del espacio aéreo internacional, departiendo, transitando y despegando en alrededor de 7000 aeropuertos comerciales principales. 
\\
\\
Conforme a lo anterior, es posible evidenciar que el volumen de información almacenado, consultado y recuperado a diario por parte de un sistema de información y compra de vuelos en línea, influye de forma directa en el funcionamiento de la misma. Además, es posible apreciar que, los usuarios del sistema desean acceder a la información relacionada con cada búsqueda realizada, en el menor tiempo posible. Con el fin, de resolver los inconvenientes expuestos previamente, en ocasiones, estos sistemas resuelven las búsquedas realizadas por parte de los usuarios, a través del uso estructuras de almacenamiento de información basadas en el concepto de diccionario, las cuales, permiten contar con un tiempo de acceso constante (En el peor de los casos) al conjunto de información solicitado. 
\\
\\
El objetivo del presente taller, consiste en comprender el funcionamiento del diccionario como estructura que almacena pares de información (Llave, Valor) únicos. Adicionalmente, se pretende resaltar la importancia de esta estructura en operaciones críticas de consulta y acceso de información. Finalmente, se propone realizar la implementación de un sistema de información de vuelos, basado en el conjunto de información de vuelos diarios, de acuerdo al estado de la industria Aeronaútica comercial durante el periodo comprendido entre Noviembre del año 2015 y Febrero del año 2016.\footnote{El conjunto de datos extraído y dispuesto para la realización del presente taller, no se encuentra disponible o dispuesto con fines comerciales. Toda la información presentada corresponde al compendio de información de vuelos existentes durante los meses de Noviembre de 2015 y Febrero de 2016, disponible a través de \url{http://www.flightradar24.com/data/flights/}}

 
\section{Acerca del conjunto de datos}
Con el fin de realizar la implementación del sistema de información de vuelos propuesto, a continuación,  se presenta un conjunto de datos que comprende la información completa de cada uno de los actores involucrados (\textit{i.e.,} Aeronaves, Aerolíneas, Aeropuertos y Vuelos) en la operación diaria de vuelos comerciales, así como información adicional que permite describir y relacionar aspectos relevantes de las principales entidades involucradas(\textit{i.e.,} Países y Escalas de vuelos). Finalmente, es posible apreciar un ejemplo de un elemento de descripción presente al interior de cada uno de los archivos. Como es posible apreciar en la siguiente sección, cada archivo de descripción se encuentra almacenado en formato CSV\footnote{Comma Separated Values, para obtener mayor información, ver: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values}}

\begin{tipbox}[43]
\textbf{Nota:} \\ Si bien, el nombre formal para los archivos CSV, puede implicar que el contenido dispuesto en los archivos se encuentra separado por comas, esta condición no se cumple, en la medida que el usuario puede disponer de cualquier secuencia de caracteres como delimitador del contenido de un archivo que se encuentre en este formato. En el presente caso, cada uno de los archivos presentados a continuación, se encuentra delimitado por el caracter '$|$'
\end{tipbox}

\subsection{\texttt{countries.csv}: Archivo de descripción de países}
\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines, bgcolor=formalshade]{c}
/**
   iso_country_code: Código ISO-3166-2 único asignado a cada país
   name: Nombre del país en Español
**/
iso_country_code|name

KI|Kiribati
\end{minted}

\subsection{\texttt{airlines.csv}: Archivo de descripción de aerolíneas}
\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines, bgcolor=formalshade]{c}
/**
   iata: Identificador IATA (Dos letras) único asignado a la compañía de aviación
   icao: Identificador ICAO (Tres letras) único asignado a la compañía de aviación
   iso_country: Identificador ISO-3166-2 asociado al país en el cual se encuentra incorporada la aerolínea
   name: Nombre de la aerolínea
**/

iata|icao|iso_country|name

MH|MAS|MY|Malaysia Airlines
\end{minted}

\subsection{\texttt{airports.csv}: Archivo de descripción de aeropuertos}
\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines, bgcolor=formalshade]{c}
/**
   iata_code: Identificador IATA único asociado al aeropuerto (Tres letras)
   icao_code: Identificador ICAO único asociado al aeropuerto (Cuatro letras)
   iso_country_code: Código ISO-3166 único asociado al país en el cual se encuentra ubicado el aeropuerto
   city: Nombre de la ciudad en la cual se encuentra el aeropuerto
   tz_name: Nombre de la zona temporal asignada a la ubicación del aeropuerto por parte de la ICANN
   utcoffset: Huso horario en el cual se encuentra situado el aeropuerto, conforme a la definición dispuesta por el Tiempo Universal coordinado (UTC)
   altitude: Altitud (Expresada en metros) a la cual se encuentra el aeropuerto actual
   name: Nombre del aeropuerto actual
   full_name: Nombre completo del aeropuerto actual (Incluyendo nombre de país y ciudad)
   latitude: Latitud geográfica del aeropuerto en el mapa real
   longitude: Longitud geográfica del aeropuerto en el mapa real
**/

iata|icao|iso_country|city|tz|utc|alt|name|full_name|lat|long

LIT|KLIT|US|Little Rock|America/Chicago|-6|262|Adams Fld|Little Rock-Adams Fld (LIT), United States|34.729444|-92.224306
\end{minted}
\newpage
\subsection{\texttt{flight\_stops.csv}: Archivo de descripción de escalas de un vuelo}
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines, bgcolor=formalshade]{c}
/**
   operating_airline: Identificador IATA único asociado a la aerolínea que opera el vuelo
   flight_number: Número de vuelo asignado a la ruta por parte de la aerolínea
   departure_airport_code: Identificador IATA único asociado al aeropuerto de origen (Inicial) del vuelo
   arrival_airport_code: Identificador IATA único asociado al aeropuerto de destino (Final) del vuelo
   day_of_week: Día de llegada de la ruta, donde 1 corresponde al día Lunes, y 7, corresponde al día Domingo.
   stop_airport_code: Identificador IATA único asignado al aeropuerto en el cual se realiza la escala
   arrival_time: Tiempo de inicio de la escala actual, a partir del aterrizaje del vuelo. Formato: HH:mm:ss
   departure_time: Tiempo estimado de despegue, y fin de la escala actual. Formato: HH:mm:ss
   elapsed_time: Tiempo parcial del vuelo en minutos
   stop_duration: Tiempo total de la escala actual, expresado en minutos
   stop_timezone: Huso horario en el cual se encuentra situado el aeropuerto en el cual se realiza la escala, conforme a la definición dispuesta por el Tiempo Universal Coordinado (UTC)
**/

operating_airline|flight_number|departure_airport_code|arrival_airport_code|
day_of_week|stop_airport_code|arrival_time|departure_time|elapsed_time|
stop_duration|stop_timezone

TP|191|BOG|LIS|1|PTY|19:20:00|20:45:00|105|85|-5
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{\texttt{flights.csv}: Archivo de descripción de vuelos}
\begin{listing}[p!]
\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines,bgcolor=formalshade]{c}
/**
   departure_airport_code: Identificador IATA único asociado al aeropuerto de origen del vuelo
   arrival_airport_code: Identificador IATA único asociado al aeropuerto de destino del vuelo
   elapsed_time: Número que contiene el tiempo total de vuelo (Expresado en minutos).
   departure_day_of_week: Día de operación de la ruta, donde 1 corresponde al día Lunes, y 7, corresponde al día Domingo.
   arrival_day_of_week: Día de llegada de la ruta, donde 1 corresponde al día Lunes, y 7, corresponde al día Domingo.
   departure_time: Tiempo estimado de salida del vuelo actual, expresado en formato HH:mm:ss
   arrival_time: Cadena de texto que contiene el tiempo estimado de llegada del vuelo actual, expresado en formato HH:mm:ss
   departure_airport_terminal: Nombre del términal de salida al interior del aeropuerto de origen. (Puede no existir)
   arrival_airport_terminal: Nombre del términal de llegada al interior del aeropuerto de destino (Puede no existir)
   flight_number: Número de vuelo asignado a la ruta por parte de la aerolínea
   operating_airline: Identificador IATA único asociado a la compañía de aviación
   departure_timezone: Huso horario en el cual se encuentra situado el aeropuerto de origen, conforme a la definición 
   dispuesta por el Tiempo Universal Coordinado (UTC)
   arrival_timezone: Huso horario en el cual se encuentra situado el aeropuerto de destino, conforme a la definición dispuesta por el Tiempo Universal Coordinado (UTC)
   base_fare: Tarifa base de un boleto en el trayecto actual (En clase económica)
   base_fare_currency: Identificador ISO-4216 asociado a la moneda de cobro de la tarifa base
   taxes: Impuestos asociados al boleto actual
   taxes_currency: Identificador ISO-4216 asociado a la moneda de cobro de los impuestos asociados al boleto de vuelo
   total_price: Precio total de un boleto (En clase económica) en el vuelo actual
   total_price_currency: Identificador ISO-4216 asociado a la moneda de cobro de los impuestos asociados al boleto de vuelo
   num_bags Número máximo de maletas que se permiten a bordo de la cabina de la aeronave, sin incurrir en costos adicionales
   aircraft: Nombre de la aeronave dispuesta para el vuelo actual
**/

departure_airport_code|arrival_airport_code|elapsed_time|departure_day_of_week|
arrival_day_of_week|departure_time|arrival_time|departure_airport_terminal|
arrival_airport_terminal|flight_number|operating_airline|departure_timezone|
arrival_timezone|base_fare|base_fare_currency|taxes|taxes_currency|total_price|
total_price_currency|num_bags|aircraft

ICN|GRU|1560|1|2|18:00:00|09:00:00||3|61|KE|9.0|-2.0|1527.0|USD|45.16|USD|
1572.16|USD|2|AIRBUS INDUSTRIE A330-200
\end{minted}
\end{listing}
\setcounter{savepage}{\arabic{page}}
\pagenumbering{gobble}
\section{Instrucciones de desarrollo}
\squishlist
\item En primer lugar, descargue el esqueleto dispuesto para el taller 7, almacenado en el repositorio central de talleres definido para el curso. Si no cuenta con una copia del repositorio remoto, es posible ejecutar la instrucción presentada a continuación: \\

\begin{minted}[mathescape,formatcom=\color{white},breaklines, bgcolor=black]{sh}
git clone https://<nombre_de_usuario>@bitbucket.org/talleres/talleres-templates-2.git
\end{minted}
\\
\item A continuación, acceda al archivo \texttt{FlightShop.java}. En primera instancia, es esencial leer la documentación dispuesta en el archivo, con el fin de de definir un conjunto de diccionarios (Definidos bajo la implementación \texttt{HashMap}\footnote{Para obtener mayor información, visitar \url{http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/HashMap.html}}, presente en la librería estándar de Java), que permitan la ejecución de las funciones y requerimientos dispuestos en el archivo.
\begin{tipbox}[43]
\textbf{Nota:} \\ En caso de ser requerido, es posible sobreescribir el método \texttt{hashCode}, en cada una de las clases de descripción para todos los elementos del programa, presentes bajo el paquete \texttt{taller.mundo}
\end{tipbox}
\item Conforme al formato de descripción de elementos, dispuesto para cada uno de los archivos del conjunto de datos, proceda a realizar la carga de los mismos en el constructor de la clase principal \texttt{FlightShop}
\item Implemente y pruebe cada una de las funciones solicitadas durante la rutina de ejecución del programa
\item Finalmente, es necesario salvaguardar el estado de desarrollo del presente taller en su repositorio personal, conforme a las Reglas de envío y revisión del curso. Para mayor información, consultar: \url{https://ticsw.gitbooks.io/talleres/content/rules/main.html} 
\squishend
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{\thesavepage + 2}
%
%\bibliography{Biblios} \nocite{*}
%\nocite{*}
%\printbibliography



%\newcounter{proofc}
%\renewcommand\theproofc{(\arabic{proofc})}
%\DeclareRobustCommand\stepproofc{\refstepcounter{proofc}\theproofc}
%\newenvironment{twoproof}{\tabular{@{\stepproofc}c|l}}{\endtabular}


\end{document}